\documentclass{article}[14pt]
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[english, russian]{babel}
\geometry{
	a4paper,
	top=20mm, 
	right=25mm, 
	bottom=25mm, 
	left=25mm
}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fvextra}
\usepackage{ dsfont }
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{makecell}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}


\lstset{ 
	basicstyle=\ttfamily\small,
	keywordstyle=\color{blue},
	inputencoding=utf8,              
	extendedchars=true,
	stringstyle=\color{red}
	commentstyle=\color{green},
	showspaces=false,         
	showstringspaces=false,  
	numbers=left,              
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	breaklines=true,          
	frame=single,           
	captionpos=b,             
	tabsize=4,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	literate={ё}{{\"o}}1 {Ё}{{\"O}}1 {«}{{\guillemotleft}}1 {»}{{\guillemotright}}1
	{А}{{\CYRA}}1 {Б}{{\CYRB}}1 {В}{{\CYRV}}1 {Г}{{\CYRG}}1 {Д}{{\CYRD}}1 
	{Е}{{\CYRE}}1 {Ж}{{\CYRZH}}1 {З}{{\CYRZ}}1 {И}{{\CYRI}}1 {Й}{{\CYRISHRT}}1 
	{К}{{\CYRK}}1 {Л}{{\CYRL}}1 {М}{{\CYRM}}1 {Н}{{\CYRN}}1 {О}{{\CYRO}}1 
	{П}{{\CYRP}}1 {Р}{{\CYRR}}1 {С}{{\CYRS}}1 {Т}{{\CYRT}}1 {У}{{\CYRU}}1 
	{Ф}{{\CYRF}}1 {Х}{{\CYRH}}1 {Ц}{{\CYRC}}1 {Ч}{{\CYRCH}}1 {Ш}{{\CYRSH}}1 
	{Щ}{{\CYRSHCH}}1 {Ъ}{{\CYRHRDSN}}1 {Ы}{{\CYRERY}}1 {Ь}{{\CYRSFTSN}}1 
	{Э}{{\CYREREV}}1 {Ю}{{\CYRYU}}1 {Я}{{\CYRYA}}1 
	{а}{{\cyra}}1 {б}{{\cyrb}}1 {в}{{\cyrv}}1 {г}{{\cyrg}}1 {д}{{\cyrd}}1 
	{е}{{\cyre}}1 {ж}{{\cyrzh}}1 {з}{{\cyrz}}1 {и}{{\cyri}}1 {й}{{\cyrishrt}}1 
	{к}{{\cyrk}}1 {л}{{\cyrl}}1 {м}{{\cyrm}}1 {н}{{\cyrn}}1 {о}{{\cyro}}1 
	{п}{{\cyrp}}1 {р}{{\cyrr}}1 {с}{{\cyrs}}1 {т}{{\cyrt}}1 {у}{{\cyru}}1 
	{ф}{{\cyrf}}1 {х}{{\cyrh}}1 {ц}{{\cyrc}}1 {ч}{{\cyrch}}1 {ш}{{\cyrsh}}1 
	{щ}{{\cyrshch}}1 {ъ}{{\cyrhrdsn}}1 {ы}{{\cyrery}}1 {ь}{{\cyrsftsn}}1 
	{э}{{\cyrerev}}1 {ю}{{\cyryu}}1 {я}{{\cyrya}}1               
}
\begin{document}
	
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\Large {\bfseries МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}
	\\
	\vspace{3mm}
	Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования <<Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого>>
	\\
	\vspace{3mm}
	Институт компьютерных наук и кибербезопасности
	\\
	\vspace{3mm}
	Высшая школа технологий искусственного интеллекта
	\\
	\vspace{3mm}
	Направление: 02.03.01 Математика и компьютерные науки
	\\
	\vspace{2cm}
	\large{
		Методы тестирования программного обеспечения}
	\\
	\LARGE{
		Отчет по лабораторной работе №4\\
		<<Автоматизированное тестирование>>}
\end{center}

\vspace{5.5cm}
\begin{flushleft}
	\Large
	Студент
	\\
	группы 5130201/30101
	\\
	\vspace{2cm}
	\Large
	Преподаватель
	\\ 
\end{flushleft}
\vspace{-4.6cm}
\begin{flushright}
	\Large
	\line(1,0){2cm}
	\hspace{0.4cm}
	Шишмаков В.О.
	\\
	\vspace{2,7cm}
	\hspace{2cm}
	\Large
	\line(1,0){2cm}
	\hspace{0.4cm}
	Курочкин М. А.
	\hspace{-0.1cm}
	
\end{flushright}

\vspace{1cm}
\hspace{9.8cm}
{
	\Large
	\vspace{0.8cm}
	<<\underline{\hspace{1cm}}>>\underline{\hspace{2.5cm}} 2026 г.
}
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\hfill \break
\begin{center} \large{Санкт-Петербург, 2026} \end{center}
\pagebreak

\titleformat{\section}
{\Huge\bfseries}
{\thesection\;}
{0.65cm}
{}
\titleformat{\subsection}
{\huge\bfseries}
{\thesubsection\;}
{0.65cm}
{}
\titleformat{\subsubsection}
{\Large\bfseries}
{\thesubsubsection\;}
{0.65cm}
{}
\titlespacing*{\section}
{0em}
{1.5ex plus 1ex minus 0.2ex}
{1.5ex plus 1ex minus 0.2ex}	

\renewcommand*\contentsname{\huge{Содержание}}
\Large{
	\tableofcontents}
\pagebreak

\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Тестирование программного обеспечения представляет собой процесс выявления расхождений между реальным поведением программы и 
её задокументированными требованиями. Основная цель тестирования — обнаружить максимальное количество дефектов, связанных с несоответствием 
продукта заявленным спецификациям, и желательно делать это с минимальными временными затратами.

Автоматизированное тестирование — это способ проверки соответствия ПО требованиям с помощью специализированных инструментов и фреймворков, 
позволяющих многократно выполнять однотипные проверки без участия человека. К преимуществам автоматизированного тестирования относятся:

\begin{itemize}
\item Автоматизированное тестирование надёжнее ручного, поскольку уменьшает влияние человеческого фактора.
\item Ручное тестирование не только требует больше времени, но и может приводить к появлению новых ошибок.
\item Инструменты автоматизации помогают находить ошибки в продукте на ранних этапах разработки.
\item Высокая производительность приложений: благодаря широкому охвату тестами автоматизация обеспечивает высокое качество и производительность 
программного продукта.
\end{itemize}

Автоматизация играет важную роль в современной разработке ПО, особенно в крупных и долгосрочных проектах, где необходимо поддерживать 
высокий уровень качества продукта.

\pagebreak

\section{Постановка задачи}

В рамках данной работы требуется выполнить следующие задачи:

\begin{itemize}
\item Разработать набор модульных тестов для библиотеки \texttt{lab-1.0.jar} с применением фреймворка JUnit:
  \begin{itemize}
    \item Создать модульные тесты для четырёх методов указанной библиотеки, используя JUnit.
    \item Запустить подготовленные тесты средствами используемой интегрированной среды разработки.
    \item Представить результаты выполнения тестов.
  \end{itemize}

\item Выполнить тестирование веб-сайта с помощью инструментов TestNG и Selenium WebDriver:
  \begin{itemize}
    \item Написать два теста, проверяющих корректность отображения и функционирования страниц веб-сайта.
    \item Оформить код тестов в соответствии с соглашениями Java Code Convention.
    \item Запустить тесты, используя конфигурационный файл TestNG в формате \texttt{suite.xml}.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}